---
marp: true
theme: default
paginate: true


math: katex
---

# **Programmation Orientée Objet pour le Calcul Scientifique : Part I Survival kit**

---

# Organisation du cours
Sous forme d'**Item**, se raccrochant à trois catégories : 
- Outils et Langage (TooL)
- Orienté objet (OO)
- **Gestion de la mémoire (Mem)**
- Programmation statique (Static)

Vous n'êtes pas seul : https://en.cppreference.com/w/ est votre allié...

---

# Item 9 : Vie et mort d'une variable en C++
En préambule : notion de **bloc de portée** ou **scope** 1/3
- un bloc de portée est défini entre **deux accolades**
- un bloc de portée permet de déclarer des **variables locales** :
  - toutes les variables déclarées dans le bloc sont **détruites en sortie de bloc**
  - le bloc définit donc une **durée de vie** pour des variables
- un bloc **hérite** de toutes les **variables précédemment définies** 
- des blocs peuvent être **imbriqués** les uns dans les autres

**Attention : un namespace n'est pas un bloc de portée**

---

# Item 9 : Vie et mort d'une variable en C++
En préambule : notion de **bloc de portée** ou **scope** 2/3
- Exemple de deux blocs **imbriqués** 
```c++
int main() { // open main function scope
  { 
    int i = 0;
    { 
      int j = i; // parent scope available
    } 
    j = 2; // ERROR j undefined : out of scope
  } 
i = 0; // ERROR i undefined : out of scope
} // close main function scope
```

---

# Item 9 : Vie et mort d'une variable en C++
En préambule : notion de **bloc de portée** ou **scope** 3/3
- Attention au *shadowing* 
```c++
int main() {
  {
    auto i = 0;
    {
      auto i = 2; // first variable i unavailable
    }
    std::cout << i << "\n"; // i = 0 !
    {
      i = 2; // we refer to the first variable i
    }
    std::cout << i << "\n"; // i = 2 !
  }
}
```

---

# Item 9 : Vie et mort d'une variable en C++
Sur la *pile* ou dans le *tas* ?  1/5
- On distingue trois zones mémoires différentes pour les variables
  - une **zone 'statique'** (segments *data* ou *BSS* si variables non initialisées)
  - une zone **'automatique'** : **la pile** ou **stack**
  - une zone **'dynamique'** : le **tas** ou **heap**
- La zone mémoire où réside une variable est fonction de sa création
  - variable créé **en dehors de tout bloc de portée** => **statique**
  - variable créé **dans un bloc de portée** => **pile**
  - variable **alloué dynamiquement** => **tas**

---

# Item 9 : Vie et mort d'une variable en C++
Sur la *pile* ou dans le *tas* ?  2/5
- variable créé **en dehors de tout bloc de portée** => **statique**
```c++
auto i = 3; // static zone (data segment)
int j; // static zone (BSS segment)

int main(){
  j = 10;
  std::cout << "i = " << i <<std::endl;
  std::cout << "j = " << j <<std::endl;
  return 0;
}
```
  
---

# Item 9 : Vie et mort d'une variable en C++
Sur la *pile* ou dans le *tas* ?  3/5
- variable créé **dans un bloc de portée** => **pile**
```c++

void print() {
  auto i = 1; // stack variable
  std::cout << "i = " << i << std::endl;
}

int main(){
  int j = 10; // stack variable
  std::cout << "j = " << j <<std::endl;
  return 0;
}
```

---

# Item 9 : Vie et mort d'une variable en C++
Sur la *pile* ou dans le *tas* ?  4/5
- variable **alloué dynamiquement** => **tas**

Qu'est-ce qu'une allocation dynamique ?
  - une réservation explicite d'un bloc mémoire de taille fixée
  - utilisation des mots clés `malloc` (**C**) ou `new` (**C++** legacy)
  - l'intérêt sera de piloter la durée de vie de la variables
    - elle sera détruite manuellement par la commande `delete`
  - on manipule alors un **pointeur de variable** et non une variable : `*`

---

# Item 9 : Vie et mort d'une variable en C++
Sur la *pile* ou dans le *tas* ?  5/5
- variable **alloué dynamiquement** => **tas**

Qu'est-ce qu'une allocation dynamique ?
```c++
int* int_ptr = new int{0}; // new returns an int address

*(int_ptr) = 5; // use * operator to get the pointer value

std::cout << "int_ptr = " << int_ptr; // pointer address (hexadecimal)
std::cout << "int value = "<< *int_ptr; // pointed int value

delete int_ptr; // use delete to release memory
```
**Exo 9.1** Créez et manipulez votre pointeur de réel (`float`).

---

# Item 9 : Vie et mort d'une variable en C++
**Pointeur et référence** : tu références ou tu pointes ?  1/6
- un pointeur est **l'adresse en mémoire d'une variable**
  - son type s'écrit `<type_pointé>*` ex `int* int_ptr;`,`float* float_ptr;`
  - on accède à la valeur pointée par l'opérateur `*` ex `*int_ptr = 1;`
  - on obtient l'adresse d'un objet par l'opérateur `&` ex `int* int_ptr = &int_var`
- une référence est **une vue sur une variable existante**
  - son type s'écrit `<type_référencé>&` ex `int& ref = existing_int_var;`
  - on la manipule comme la variable référencée ex `ref = 3`;
    - lorsque l'on **modifie** la **référence** d'une variable, on **modifie** la **variable**

---

# Item 9 : Vie et mort d'une variable en C++
**Pointeur et référence** : tu références ou tu pointes ?  2/6
```c++
int        i =  1;
int* int_ptr = &i; // int_ptr points on i
int& int_ref =  i; // int_ref references i

*int_ptr += 2; // i = 3
 int_ref += 2; // i = 5

std::cout << "       i = " << i; 
std::cout << " int_ptr = " << int_ptr; // pointer address (hexadecimal)
std::cout << "*int_ptr = "<< *int_ptr; //    pointed variable value
std::cout << " int_ref = " << int_ref; // referenced variable value 
```
**Exo 9.2** Créer une variable réelle (float) et manipulez la via un pointeur et via une référence.

---

# Item 9 : Vie et mort d'une variable en C++
**Pointeur et référence** : tu références ou tu pointes ?  3/6
ces types pointeurs et références se combinent avec le mot clé `const`
```c++
int        i =  1;
int const* const_int_ptr  = &i; // int_ptr points on i
int const& const_int_ref =  i; // int_ref references i

*const_int_ptr += 2; // Error, points to a const int
 const_int_ref += 2; // Error referenced a const int
```
**Exo 9.3** Transformez vos pointeur/référence de l'**Exo 9.2** pour qu'ils adressent un `const float`.

---

# Item 9 : Vie et mort d'une variable en C++
**Pointeur et référence** : tu références ou tu pointes ?  4/6
ces types pointeurs et références se combinent avec le mot clé `const` : 
- attention à ne pas confondre pointeur constant et pointeur de constant
```c++
int        i =  1;
int const* const_int_ptr  = &i; // pointer of const

*const_int_ptr += 2; // ERROR, points to a const int
 
 int j = 2;
 const_int_ptr = &j; // Ok, the pointer is not const
 
 int* const int_ptr_const = &i; // const pointer
 int_ptr_const = &j; // ERROR pointer is constant
 *int_ptr_const += 1; // ok, the pointed value is not const
 
 int const * const const_int_const_ptr = &i; // Const pointer of const int !
```

---

# Item 9 : Vie et mort d'une variable en C++
**Pointeur et référence** : tu références ou tu pointes ?  5/6
Du coup quelle(s) différence(s) ?
- La principale différence est qu'un pointeur peut être nul et pas une référence, qui pointe forcément vers une variable;
```c++
int* ptr = nullptr;
int& ref; // ERROR
```
- un pointeur doit donc être manipulé avec précaution : déréférencer un pointeur null ou non initialisé = crash
```c++
int* ptr = nullptr;
int i = *ptr;// COMPILES BUT CRASHES (segmentation fault)
```

---


# Item 9 : Vie et mort d'une variable en C++
**Pointeur et référence** : tu références ou tu pointes ?  6/6
Du coup quelle(s) différence(s) ?
- La seconde différence est qu'un pointeur peut, dans sa durée de vie, pointer successivement vers plusieurs variables, une référence non.
```c++
int* ptr = nullptr;
int i = 10;
int j = 20;
ptr = &i;
ptr = &j:
int& ref = i; // will always points on i
ref = j; // i is modified (=j)
i++; // ref is modified
```

---

# Item 9 : Vie et mort d'une variable en C++
Ne perdez pas la **mémoire** dans les **signatures de fonction**... 1/4
**Deux comportements possibles** pour passer un argument à une fonction :
- passage par **copie** appelé aussi par **valeur**;
```c++
void function( int i) {}
```
- passage par **référence**.
```c++
void function( int& i) {}
```
Pour les types de base du langage, **passage par référence** = argument en **entrée/sortie**
- **Exo 9.4** Créez une fonction qui modifie un argument passé en paramètre.
---

# Item 9 : Vie et mort d'une variable en C++
Ne perdez pas la **mémoire** dans les **signatures de fonction**... 2/4
**Deux comportements possibles** pour passer un argument à une fonction :
- passage par **copie** appelé aussi par **valeur** :
dans la fonction, la variable est **une copie** de la variable passée à la fonction
```c++
void function(int i) {
  i++; // local modification
}
int main() {
  int i = 3;
  function(i);
  std::cout<< "i = " << i << std::endl; // i = 3 ! and not 4
}
```

--- 

# Item 9 : Vie et mort d'une variable en C++
Ne perdez pas la **mémoire** dans les **signatures de fonction**... 3/4
**Deux comportements possibles** pour passer un argument à une fonction :
- passage par **référence** :
dans la fonction, la variable est **une référence** de la variable passée à la fonction
```c++
void function(int& i) {
  i++;
}
int main() {
  int i = 3; // 'global' modification
  function(i);
  std::cout<< "i = " << i << std::endl; // i = 4 
}
```
---

# Item 9 : Vie et mort d'une variable en C++
Ne perdez pas la **mémoire** dans les **signatures de fonction**... 4/4
**Deux comportements possibles** pour passer un argument à une fonction :
- passage par **référence** :
dans la fonction, la variable est **une référence** de la variable passée à la fonction
  - Attention **on ne peut pas passer un temporaire par référence non constante**
```c++
void function1(int& i) { i++;}
void function2(int const& i) { std::cout <<i;}

int main() {
    function1(5); // ERROR
    function2(5); //  OK
}
```

---

# Item 10 : Vie et mort d'un objet en C++
Comme les variables : toutes les règles vues à l'item 9 s'appliquent pour un objet
```c++
struct A{};

A a{}; // static variable

int main() {
  A a2{}; // stack variable
  A* a_ptr = new A{}; // heap variable
}
```
Focus sur trois points : 
- **construction/desctruction** d'un objet, 
- syntaxe avec les **pointeurs**, 
- passage par **copie/référence** d'un objet

---

# Item 10 : Vie et mort d'un objet en C++
Construction/destruction d'un objet : ce que vous ne voyez pas... 1/6
```c++
struct A{
  int m_i = 0;
}; // ce que vous voyez

struct A{ // ce que vous ne voyez pas
   A() {}; // constructor
  ~A() {}; // destructor
   A(A const& a) {m_i = a.i;} // copy operator
   A& operator= (A const& a) {m_i = a.i;return *this;} // copy assignment
   int m_i = 0;
}; // move operators kept under silence for the moment
```

---

# Item 10 : Vie et mort d'un objet en C++
Construction/destruction d'un objet : ce que vous ne voyez pas... 2/6
```c++
struct A{ // ce que vous ne voyez pas
   A() {}; // constructor
  ~A() {}; // destructor
   A(A const& a) {m_i = a.i;} // copy constructor
   A& operator= (A const& a) {m_i = a.i;return *this;} // copy assignment
   int m_i = 0;
}; // move operators kept under silence for the moment

int main(){
  A a; // A()
  A a2(a); // A (A const& a)
  A a3; // A()
  a3 = a2; // A& operator= (A const& a)
} //~A()
```

---

# Item 10 : Vie et mort d'un objet en C++
Construction/destruction d'un objet : ce que vous ne voyez pas... 3/6
Le C++ génère automatiquement ces méthodes pour vous !
- Le constructeur : construit un objet vide ;
- le destructeur libère les ressources de l'objet,
- le constructeur par copie et l'opérateur d'affectation :
  - recopient les données membre à membre

---

# Item 10 : Vie et mort d'un objet en C++
Construction/destruction d'un objet : ce que vous ne voyez pas... 4/6
Parfois il peut être nécessaire d'implémenter une de ces méthodes
- initialisation d'un membre (privé) dans le constructeur
```c++
class B {
  int m_i;
public:
  B(int const i) : m_i(i) // member initialisation zone
  {}
}
```

---

# Item 10 : Vie et mort d'un objet en C++
Construction/destruction d'un objet : ce que vous ne voyez pas... 5/6
Parfois il peut être nécessaire d'implémenter une de ces méthodes
- destruction d'une ressource particulière (ex pointeur) 
```c++
class B {
  int* m_ptr;
public:
  ~B() {delete m_ptr;}
}
```

---

# Item 10 : Vie et mort d'un objet en C++
Construction/destruction d'un objet : ce que vous ne voyez pas... 6/6
Parfois il peut être nécessaire d'implémenter une de ces méthodes
- initialisation d'un membre dans le constructeur 
- destruction d'une ressource particulière (ex pointeur) 

**Plus aucune méthode n'est alors définie implicitement**
- si une est explicitée; il faut toutes les écrire...

**Exo 10.1** écrire une classe contenant explicitement les cinq méthodes implicites. Utilisez toutes ces méthodes dans une fonction `main`.

---

# Item 10 : Vie et mort d'un objet en C++
Pointeur d'objets
- La syntaxe change pour accéder aux données et aux méthodes d'un objet lorsque l'on le manipule via un pointeur :
  - on utilise l'opérateur `->` et non plus `.`
```c++
struct A {
  int i = 0;
  void print() const;
};

int main(){
  A a;
  A* ptr = &a;
  a->i = 10;
  a->print()
}
```
---

# Item 10 : Vie et mort d'un objet en C++
Passage par **copie/référence** 1/3
Choix du type de passage d'un argument objet dans une fonction très important
- si on souhaite modifier l'objet, on passe par référence `&`
  - l'objet doit resté "alloué" tout le scope de la fonction (pas de temporaire !)
- si on ne souhaite pas le modifier, un passage par copie est souvent contre-indiqué
  - un objet peut être très lourd en mémoire (contenir un tableau)
    - la copie sera donc très coûteuse
  - on passe alors par référence constante `const&`
    - il n'y a alors pas de copie
    - l'objet est vérouillé en modification

---

# Item 10 : Vie et mort d'un objet en C++
Passage par **copie/référence** 2/3
Choix du type de passage d'un argument objet dans une fonction très important
```c++
struct A {
  int i[100000];
};

void modify_object (A& a) {
  a.i[0] = 1;
}

void do_not_modify_object(A const& a) {
  int val = a.i[0];
}

```

---

# Item 10 : Vie et mort d'un objet en C++
Passage par **copie/référence** 3/3
Choix du type de passage d'un argument objet dans une fonction très important
- si on **souhaite modifier** l'objet, on passe par **référence** `&`
- si on ne **souhaite pas le modifier**, on passe par **référence constante** `const&`

**Exo 10.2** Construisez et appelez deux fonction, l'une prenant en argument une référence d'objet et l'autre une référence constante.

---


# Item 10 : Vie et mort d'un objet en C++
**Exo 10.3** Créez une classe `A` ayant :
 - un membre privé de type `int*` initialisé dans le constructeur. 
 - une méthode de modification (`set`) 
 - une méthode d'affichage (`print`) de l'entier contenu dans ce pointeur. 
 
 Dans un programme principal, construisez cette objet et passez-le dans deux fonctions$~:$ 
 - une fonction `print_object` qui appellera la méthode print de l'objet 
 - une fonction `modify_object`, qui prendra en paramètre un entier et appellera la méthode `set` de l'objet.

Attention aux fuites mémoires à la destruction de l'objet...